\documentclass[a4paper]{report}
% тарасов евгений борисович Сиб путей сообщю  доцент кафю ИТ на транспорте
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{psfrag}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[unicode=true,colorlinks=true,pdfstartview=FitH,pdfpagemode=UseOutlines,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black,pdftitle={dis},pdfauthor={steve},pdfkeywords={},pdfproducer={LaTeX},pdfcreator={LaTeX}
]{hyperref}
%breaklinks=true]{hyperref}
\usepackage[T2A]{fontenc}
% \usepackage{pscyr}
%\usepackage{geometry}
\usepackage{framed}
\usepackage{setspace}
%\usepackage{a4}
\usepackage{algorithmic} % noend
\usepackage[boxed]{algorithm} % boxed, ruled, plain (also)
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage[sorting=none]{biblatex}
\usepackage{color}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}%длинные таблицы
%\usepackage{lipsum}%нумерация
%\usepackage{enumitem}%нумерация
\usepackage{iccdisser}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[top=20mm, bottom=20mm, left=20mm, right=20mm, paper=a4paper]{geometry}

%\usepackage[top=20mm, bottom=20mm, left=30mm, right=10mm, paper=a4paper]{geometry}

\setlist{nolistsep}
\bibliography{intelle}


\setcounter{tocdepth}{3}  % Точность представления содержания

\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{25cm}

\setlength{\topmargin}{17mm}
\setlength{\headheight}{0mm}
\setlength{\headsep}{0mm}

\setlength{\evensidemargin}{25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{25mm}

%\setlength{\footskip}{45pt} % Расстояние от нижней грани текста до нижней грани номера страницы
%\setlength{\parindent}{7mm} % Абзацный отступ

%\doublespacing
\onehalfspacing

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
%---------------------------------------------------------------
\begin{document}
%\setlanguage{russian}
\renewcommand\contentsname{Содержание}
\floatname{algorithm}{Процедура}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Список процедур}
%\tolerance=5000
%
%
\def\algsty{\nsize\baselineskip=2pt}
\newcommand{\annq}[1]{\textbf{??? - #1}}
\newcommand{\kw}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\excode}[1]{\texttt{#1}}


\definecolor{code_bk}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{note_bk}{rgb}{1,1,0.82}

\newenvironment{code}
{
\fboxrule=1.0pt
\fboxsep=5pt
\renewcommand{\FrameCommand}{\fcolorbox{black}{code_bk}}
\begin{framed}\footnotesize
}
{
\end{framed}
}
\newenvironment{note}
{
\fboxrule=1.0pt
\fboxsep=5pt
\renewcommand{\FrameCommand}{\fcolorbox{black}{note_bk}}
\begin{framed}\sl\footnotesize
}
{
\end{framed}
}

\theorembodyfont{\rmfamily}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{example}{Пример}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}{Предложение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%\newtheorem*{proofs}{Доказательство.}

%-------
\newcommand{\fictAquantor}{\ensuremath{\forall\colon\boldsymbol{True}}}
\newcommand{\fictEquantor}{\ensuremath{\exists\colon\boldsymbol{True}}}
\newcommand{\bomega}{\boldsymbol{\omega}}
\newcommand{\bphi}{\boldsymbol{\phi}}
\newcommand{\eqdef}{\stackrel{\mathrm{df}}{=}}
\newcommand{\bigand}[2]{\raisebox{-4pt}{\ensuremath{\overset{#1}{\underset{#2}{\text{\huge\&\normalfont}}}}}}

\definecolor{rclr}{rgb}{0.5,0.1,0.1}
\definecolor{eclr}{rgb}{0,0.5,0.5}
\definecolor{ccurl}{rgb}{0,0.1,0.5}
\newcommand{\rem}[2]{\textcolor{rclr}{\framebox{#1}}%
  \ovalbox{\small{}\it{}\color{rclr} #2}%
}
\newcommand{\que}[1]{\rem{#1}{???}}
\newcommand{\app}[1]{\textcolor{eclr}{#1}}
\renewcommand{\thetable}{\arabic{table}. --}

\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={My title},    % title
    pdfauthor={Author},     % author
    pdfsubject={Subject},   % subject of the document
    pdfcreator={Creator},   % creator of the document
    pdfproducer={Producer}, % producer of the document
    pdfkeywords={keyword1} {key2} {key3}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new window
    colorlinks=false,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}

% \sffamily
%\maketitle
%\begin{center}
%\copyright Иркутск 2010
%\end{center}

\begin{titlepage}
%\begin{center}
%    УЧРЕЖДЕНИЕ РОССИЙСКОЙ АКАДЕМИИ НАУК \\
%ИНСТИТУТ ДИНАМИКИ СИСТЕМ И ТЕОРИИ УПРАВЛЕНИЯ \\
%СИБИРСКОГО ОТДЕЛЕНИЯ РАН
%\end{center}
%\vspace{1cm}
\mbox{~}\\{}
\vfill{}
\hfill{\vbox{\hbox{На правах рукописи}}}
\vspace{1cm}\vfill
\begin{center}
    Ларионов Александр Александрович \\
    \vspace{0.5cm}
\bf ПРОГРАММНЫЕ ТЕХНОЛОГИИ ДЛЯ ЭФФЕКТИВНОГО ПОИСКА ЛОГИЧЕСКОГО ВЫВОДА В ИСЧИСЛЕНИИ ПОЗИТИВНО-ОБРАЗОВАННЫХ ФОРМУЛ
\end{center}
\vfill
\hfil\hbox{\hbox{05.13.17 --- }
    \hbox{\vtop{
        \hbox{Теоретические основы информатики}
        %\hbox{машин, комплексов и компьютерных сетей}
    }}%
}\hfil
\vspace{1cm}
\begin{center}
    Автореферат \\
    диссертации на соискание ученой степени \\
    кандидата технических наук
\end{center}
\vfill
%\hfill\hbox{\vbox{
%    \hbox{Научный руководитель}
%    \hbox{к.т.н.~Е.А.~Черкашин}
%}}%
\vfill
\begin{center}
{Иркутск --- 2013}
\end{center}
\end{titlepage}

%
% название ИС
\def\namepc{\hbox{$\rm\mu{}$PrISM}}

\newpage
%=======================================================================================
\setcounter{page}{2}
Работа выполнена в Федеральном государственном бюджетном образовательном учреждении высшего профессионального образования ``Иркутский государственный университет''


\begin{longtable}[H]{p{0.4\linewidth}p{0.55\linewidth}}
Научный руководитель: & кандидат технических наук доцент\linebreak Черкашин Евгений Александрович \\
{}~{} & {}~{} \\
Официальные  оппоненты: & доктор технических наук профессор, заведующая кафедрой экономической информатики Новосибирского государственного технического университета Авдеенко Татьяна Владимировна\\
{}~{} & {}~{} \\
{}~{}  & кандидат технических наук доцент кафедры информационных технологий на транспорте ФГБОУ ВПО Сибирский государственный университет путей сообщения Тарасов Евгений Борисович \\
\end{longtable}

%{}~{}

Ведущая организация: Федеральное государственное бюджетное учреждение науки Институт вычислительных технологий Сибирского отделения Российской академии наук, г.Новосибирск

%{}~{}
Защита состоится ``28'' марта 2013 г. в 14:00 часов на заседании диссертационного совета Д 212.173.06 при Федеральном государственном бюджетном образовательном учреждении высшего профессионального образования ``Новосибирский государственный технический университет'' по адресу 630092, г.Новосибирск, пр-т К. Маркса, 20.

%{}~{}

С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке Новосибирского государственного технического университета.

%{}~{}

Автореферат разослан ``~~~'' марта 2013 года.

{}~{}
\mbox{~}
\vfill{}

\begin{longtable}[H]{p{0.4\linewidth}p{0.25\linewidth}p{0.25\linewidth}}
Учёный секретарь диссертационного совета & {}~{} & Чубич Владимир\linebreak Михайлович \\
\end{longtable}


\newpage
%=======================================================================================

\section*{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

%=======================
Диссертация посвящена разработке методов эффективного поиска логического вывода (ЛВ) в исчислении позитивно-образованных формул (ПО-формул) и реализации этих методов в форме программной системы автоматического доказательства теорем (АДТ).

\textbf{Актуальность исследования.}

Одним из подходов к интеллектуализации программных систем является разработка алгоритмов обработки информации, основанных на моделировании процесса рассуждений. Наиболее формализованные подходы базируются на автоматическом построении ЛВ в некоторой системе формализованных знаний (логического описания предметной области). Программные системы для поиска ЛВ называются системами АДТ поскольку утверждения, для которых существует ЛВ, являются теоремами (в заданном исчислении).

Формализации некоторых предметных областей таких, как аксиоматизации математических теорий, верификация программного и аппаратного обеспечения и др., являются весьма объемными, поэтому использование систем АДТ для построения ЛВ становится единственно возможным вариантом решения таких задач. Системы АДТ применяются также в системах планирования действий, системах поддержки принятия решений, экспертных системах, где важным фактором является время решения задачи и другие критерии.

%В отличие от, например, сведения формализаций к задачам выполнимости, ЛВ, как решение задачи, проще интерпретируем человеку, чем логические операции с наборами значений булевых переменных.

%Формализации некоторых предметных областей (аксиоматизации математических теорий, верификация программного и аппаратного обеспечения и др. ) являются весьма громоздкими, и использование АДТ для построения ЛВ становится необходимым. В отличие от, например, сведения формализаций к задачам выполнимости, ЛВ, как решение задачи, проще интерпретируем человеку, чем логические операции с наборами значений булевых переменных.

Основным классом исчислений, используемых в современных системах АДТ, являются исчисления первого порядка, которые достаточно выразительны для формализации многих задач, корректны, полны и полуразрешимы. Такой подход к решению задач интересен своей универсальностью и может применяться для автоматического решения проблем различных предметных областей, формализованных в первопорядковых логических языках. Кроме того, ЛВ как решение задачи интерпретируется человеку в терминах объектов и их свойств, т.е. при помощи сущностей большего абстрактного уровня, чем  логические операции с наборами значений булевых переменных при использовании формализации в виде задач выполнимости в пропозициональной логике.

%Системы АДТ появились в середине XX века, как результат развития аппарата математической логики и вычислительных систем. Поскольку данные системы в основном связаны с установлением факта общезначимости формул, то такие системы называют ещё системами автоматического доказательства теорем (АДТ). В данном контексте теоремы и ЛВ понимаются как формальные математические объекты заданного исчисления, для формул которого строятся решения в виде ЛВ. Если формула имеет ЛВ, то она является теоремой. Основным классом исчислений в современных системах АДТ являются исчисления первого порядка, которые достаточно выразительны для формализации многих задач, корректны, полны и полуразрешимы. Такой подход к решению задач интересен тем, что он универсален, и, в принципе, может применяться для автоматического решения любых проблем любых предметных областей формализованных в первопорядковых логических языках.

%Одним из подходов решения задач в области искусственного интеллекта является моделирование процесса рассуждений. Исследования в рамках этого подхода связаны с разработкой программных систем, основанных на построении ЛВ в некоторой системе формализованных знаний (логического описания предметной области). К таким системам относятся, например, системы планирования действий, системы поддержки принятия решений, экспертные системы и др. Автоматическое доказательство теорем -- наиболее формализованный подход к построению ЛВ, который, к тому же, используется для решения задач дискретной математики и математической логики. Формализации некоторых предметных областей (верификация программного и аппаратного обеспечения, .....) являются весьма громоздкими, и использование АДТ для построения ЛВ становится необходимым. В отличие от, например, сведения формализаций к задачам выполнимости, ЛВ, как решение задачи, проще интерпретируем человеку, чем логические операции с наборами значений булевых переменных.

%Системы АДТ появились в середине XX века, как результат развития аппарата математической логики и вычислительных систем. Поскольку данные системы в основном связаны с установлением факта общезначимости формул, то такие системы называют ещё системами автоматического доказательства теорем (АДТ). В данном контексте теоремы и ЛВ понимаются как формальные математические объекты заданного исчисления, для формул которого строятся решения в виде ЛВ. Если формула имеет ЛВ, то она является теоремой. Основным классом исчислений в современных системах АДТ являются исчисления первого порядка, которые достаточно выразительны для формализации многих задач, корректны, полны и полуразрешимы. Такой подход к решению задач интересен тем, что он универсален, и, в принципе, может применяться для автоматического решения любых проблем любых предметных областей формализованных в первопорядковых логических языках.

%Развитие аппарата математической логики и вычислительных систем естественным образом привело в середине XX века к созданию первых систем автоматизации поиска ЛВ, также называемого АДТ. Назначение систем АДТ --- это автоматизированное решение задач заданной формальной системы (исчисления). Системы АДТ представляют собой инструментарий для автоматизированного решения довольно широких классов задач. Решения строятся как ЛВ утверждения в заданном исчислении. Основным классом исчислений в современных системах АДТ являются исчисления первого порядка, которые достаточно выразительны для формализации многих задач, корректны, полны и полуразрешимы.  %skip.

Системы АДТ появились в середине XX века как результат развития аппарата математической логики и вычислительных систем. Они успешно применяются для решения как практических задач, так и открытых математических проблем\footnote{\small{McCune W. Solution of the Robbins Problem // J. of Automated Reasoning, V.~19(3), p.~263---276, 1997.}}. Причем, важен не только сам факт установления выводимости формулы и ширина класса решаемых задач, но и затраченные вычислительные ресурсы: время решения задачи, количество шагов вывода, расход оперативной памяти. Для анализа и интерпретации полученного ЛВ важными факторами являются количество шагов вывода и способ его получения, позволяющие порождать альтернативные варианты ЛВ и другие способы интерпретации результатов ЛВ. Повышение эффективности поиска ЛВ увеличивает вероятность получения решения новых открытых математических проблем, даёт возможность использовать системы АДТ в новых предметных областях\footnote{\small{Васильев~С.Н., Жерлов~А.К., Федунов~Е.А., Федосов~Б.Е.  Интеллектное управление динамическими системами /  M.:ФИЗМАТЛИТ, 2000.}}. В работах С.Н.~Васильева развиты теоретические методы применения АДТ в управлении динамическими системами. Масштабное тестирование систем АДТ\footnote{\small{The TPTP (Thousands of Problems for Theorem Provers). URL:http://www.tptp.org}} показывает, что далеко не все классы задач покрыты эффективными решателями. Таким образом, проблема повышения эффективности поиска ЛВ и расширения классов решаемых задач системами АДТ является актуальной задачей. В силу полуразрешимости исчислений первого порядка данная проблема всегда является актуальной.

Существенный вклад в разработку методов АДТ и программных систем поиска ЛВ внесли Ж.~Эрбран, Дж.А.~Робинсон, Л.~Уос, Е.В.~Бет, С.Ю.~Маслов, Р.~Ковальский, Д.~Уоррен, Д.~Кнут, А.~Воронков, А.~Рязанов, В.~МакКьюн, М.~Сти\-кель, П.~Граф, К.~Коровин и др. % Отчеств у Воронкова и Рязанова, Коровина нет, они же Англичане все :-) Надо через КГБ разузнать!

В качестве теоретического базиса созданной системы АДТ использовано исчисление позитивно-образованных формул (ПО-формул), разработанное под руководством академика С.~Н.~Васильева и к.ф-м.н. А.~К.~Жерлова на основе языка типово-кванторных формул, изначально использовавшегося для формализации свойств динамических систем и синтеза теорем в методе векторных функций А.М.~Ляпунова. Основными достоинствами ПО-формализма, повлиявшими на его выбор в качестве теоретического базиса разработанной системы в контексте АДТ и повышения эффективности поиска ЛВ, являются следующие: 1) машинная-ориентированность исчисления, обусловленная \emph{хорошей структурированностью} формул, \emph{единственностью} правила вывода и схемы аксиом; 2) \emph{крупноблочность структуры} формулы и правила вывода, как правило, сокращающая количество шагов ЛВ; 3)  \emph{компактное представление ПО-формул} по сравнению с широко используемым языком дизъюнктов, что сокращает расход оперативной памяти вычислительной системы; 4) использование метода доказательства ПО-формул позволяет в рамках АДТ решать классы задач, трудноформализуемых и неформализуемых в известных методах АДТ. % (ЛВ в исчислении ПО-формул отличается от ЛВ других исчислений, а значит возможно получение новых способов решения задач и применение ЛВ к новым предметным областям).

Созданные раннее системы АДТ, базирующиеся на исчислении ПО-фор\-мул, либо являются не достаточно эффективными, либо носят демонстрационный характер, либо направленны на решение очень узкого класса задач. Таким образом, проблема повышения эффективности поиска ЛВ актуальна и для систем АДТ, базирующихся на исчислении ПО-формул.

%=======================
\textbf{Объект исследования.}
Исчисление позитивно-образованных формул и логический вывод в этом исчислении.

%=======================
\textbf{Предмет исследования.}
Свойства исчисления ПО-формул первого порядка, структуры данных и алгоритмы поиска ЛВ в этом исчислении. Эффективность поиска ЛВ задается следующими критериями: время решения задачи; количество шагов ЛВ; объём использованной оперативной памяти; ширина класса успешно решаемых задач.
%позитивно-обра\-зо\-ван\-ных формул

%=======================
\textbf{Цель и задачи диссертационной работы.}
Исследование направлено на разработку программных технологий эффективного поиска ЛВ: стратегий поиска ЛВ, ограничений, структур данных и алгоритмов. При этом требуется обеспечить сохранение особенностей исчисления ПО-формул.

% Цель работы --- разработка программной системы для эффективного поиска логического вывода в исчислении ПО-формул.

Для достижения указанной цели решены следующие \textbf{задачи}:
%=======================
%===============================================================================
%\textbf{Основные задачи диссертационной работы [объединить с пред.]}
\begin{enumerate}
%\item Анализ свойств языка и исчисления ПО-формул, разработка подхода к адаптации существующих методик построения высокопроизводительных ЛВ для этого исчисления с эффективным использованием оперативной памяти вычислительной системы.
\item Разработка эффективных структур данных представления ПО-формул в памяти компьютера.
\item Создание оригинальных стратегий эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО-формул.
\item Адаптация существующих методик АДТ для исчисления ПО-формул с целью повышения эффективности поиска ЛВ.
\item Разработка программной системы АДТ, создание инструментальных средств для программирования систем АДТ в исчислении ПО-формул.
\item Апробация разработанных программных средств на решении тестовых и практических задач. Сравнение с другими системами АДТ.
\end{enumerate}

\textbf{Методика исследования} состоит в применении современных методов математической логики, теории программирования, информационного моделирования, методов искусственного интеллекта.

% профессор Хабаров любит Пролог, наш добрый друг.
% Конгнитивный анализ данных Загоруйко Н.Г. Читает курс Борисова.
%=======================
\textbf{Научная новизна работы}
%Предложена методика управления поиском логического вывода в исчислении ПО-формул, базирующаяся на обобщении стратегии $k$--опровержения ($k,m$--ограничение), специального варианта стратегии и ограничений выбора элементов Эрбранова универсума (последовательная конкретизация), а также использование структур данных, ориентированных на совместное использование общих участков оперативной памяти (data sharing) базовыми подформулами. Впервые, для исчисления ПО-формул успешно применены широко используемые подходы: индексирование термов, параллельные схемы алгоритмов поиска ЛВ, разделение данных термов, кэширование результатов поиска подстановок. Значительно расширен класс решаемых задач при помощи систем АДТ, базирующихся на исчислении ПО-формул. Построены новые варианты решения задач АДТ по сравнению с другими методами АДТ.

\begin{enumerate}
\item{}Предложены новые стратегии управления поиском ЛВ в исчислении ПО-формул, а также обобщены существующие. Разработаны ограничения на процедуры перебора, существенно сужающие области поиска: $k,m$--ог\-ра\-ни\-че\-ние, ленивая конкретизация. Предложены структуры данных для реализации этих стратегий.

\item{}Впервые для исчисления ПО-формул успешно применены традиционно используемые в АДТ подходы: индексирование термов, параллельные схемы алгоритмов поиска ЛВ, разделение данных термами, кэширование результатов поиска подстановок.

\item{}Значительно расширен класс решаемых задач при помощи систем АДТ, базирующихся на исчислении ПО-формул. Построены новые варианты решения задач АДТ по сравнению с другими методами АДТ.
\end{enumerate}

%=======================
\textbf{Практическая значимость полученных результатов}
%Созданы система АДТ и инструментальная среда разработки систем АДТ, направленные на построение ЛВ формул исчисления ПО-формул первого порядка. Выделены классы задач, для которых созданная система является более эффективной, чем современные высокопроизводительные системы АДТ. Реализована инфраструктура тестирования разработанных алгоритмов и программного обеспечения АДТ на тестовых задачах из библиотеки TPTP.
\begin{enumerate}
\item{} Созданы система АДТ и инструментальная среда разработки систем АДТ, направленные на построение ЛВ в исчисления ПО-формул первого порядка.
\item{} Реализована инфраструктура апробации разработанных алгоритмов и программного обеспечения АДТ на задачах, представленных в стандарте библиотеки TPTP.
\item{} Выявлены классы задач, которые решаются созданными средствами АДТ эффективнее, чем современные высокопроизводительные системы АДТ.
\end{enumerate}

Исследования, проведенные в рамках  диссертационной работы, выполнены в ФГБОУ ВПО ``Иркутский государственный университет'' и в Институте динамики систем и теории управления СО РАН. Исследования поддержаны Федеральной целевой программой, базовым финансированием СО РАН и грантом РФФИ: Федеральная целевая программа ``Нау\-чные и нау\-чно-пе\-да\-го\-ги\-чес\-кие кадры инновационной России'' на 2009-2013 годы, госконтракт № П696; базовые проекты нау\-чно-иссле\-до\-ва\-тель\-ской работы ИДСТУ СО РАН, Проект IV.31.2.4., № гос. регистрации: 01201001350, программа IV.31.2., Проект IV.32.1.2., № гос. регистрации: 01201001346; РФФИ, № 08-07-98005-р\_Сибирь\_а; программа ``Университетский кластер''.

Разработанные программные средства используются в учебном процессе в Институте математики, экономики и информатики Иркутского государственного университета (ИМЭИ ИГУ), Национальном исследовательском Иркутском государственном техническом университете (НИ ИрГТУ) и в научной деятельности Института динамики систем и теории управления СО РАН (ИДСТУ СО РАН).

%=======================
\textbf{Личный вклад автора}
Автором диссертации лично осуществлены
\begin{enumerate}
\item Разработка оригинальных стратегий эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО-формул [1,2,5,7,8].
\item Адаптация существующих методик эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО-формул [1,3,6,7].
%\item Реализация структур данных для представления ПО-формул [1,5,7,8].
\item Реализация программной системы АДТ ПО-формул [2,3,5,7,8].
\item Тестирование разработанной системы АДТ на задачах из библиотеки TPTP [2,5,7].
\end{enumerate}

Под руководством к.т.н. Черкашина Е.А. проведена разработка структур данных для представления ПО-формул с использованием разделения оперативной памяти. Совместно с Давыдовым А.В. созданы методики поиска ЛВ с использованием неограниченных переменных.

Из печатных работ, опубликованных диссертантом в соавторстве, в текст глав 2, 3 и 4 диссертации вошли результаты, непосредственно определяющие творческий вклад автора диссертации на этапах проектирования и разработки программного обеспечения. В перечисленных публикациях все результаты по реализации и использованию программной системы принадлежат автору.


%=======================
\textbf{Апробация работы и публикации.}
Материалы работы обсуждались на конференциях и семинарах:
Международная конференция ``Мальцевские чтения'', 24-28 августа 2009г., г.Новосибирск;
семинар ИДСТУ СО РАН ``Ляпуновские чтения'', ИДСТУ СО РАН, г. Иркутск, 21-23 декабря 2009г.;
Всероссийская конференция молодых ученых ``Математическое моделирование и информационные технологии'', 15-21 марта 2010г., г.Иркутск;
Международная конференция ``Облачные вычисления. Образование. Исследования. Разработки'', 15-16 апреля 2010г., г.Москва;
Международный симпозиум по компьютерным наукам в России. Семинар ``Семантика, спецификация и верификация программ: теория и приложения'', 14-15 июня 2010г., г.Казань;
4-я Всероссийская конференция ``Винеровские чтения'', 9--14 марта 2011г., г.Иркутск;
34-й Международный симпозиум ``MIPRO'', 23-27 мая 2011г., г.Опатия, Хорватия;
4-я Всероссийская мультиконференция по проблемам управления,  3-8 октября 2011г., с.Дивноморское;
13-я Национальная конференция по искусственному интеллекту с международным участием (КИИ--2012), 16--20 октября 2012г., г.Белгород.

%=======================
По теме диссертации опубликовано 14 работ, основные публикации --- [1--8], в том числе 3 статьи [1--3] в журналах, входящих в перечень изданий, рекомендуемых ВАК РФ.

%в том числе, 3 статьи [1--3] в журналах, входящих в ``Перечень ведущих и рецензируемых журналов и изданий ВАК РФ 2012 г.''.

\textbf{Соответствие паспорту специальности.}
Материал диссертации соответствует формуле специальности 05.13.17 -- Теоретические основы информатики. Диссертация посвящена исследованию процессов создания, накопления и обработки информации, представленной в виде фактов и знаний; созданию и исследованию новых моделей знаний, методов представления и обработки знаний; исследованию принципов создания и функционирования программных средств автоматизации представления обработки знаний.

В диссертации получены результаты по следующим пунктам ``Области исследований'': 2. Исследование информационных структур, разработка и анализ моделей информационных процессов и структур; 8. Исследование и когнитивное моделирование интеллекта, включая моделирование поведения, моделирование рассуждений различных типов, моделирование образного мышления. %Результаты диссертации имеют научное и народнохозяйственное значение для решения проблем повышения производительности обработки знаний в ПО--исчислении, они позволяют развить научные основы современных информационных технологий обработки формализованных знаний средствами вычислительной техники и в ускорении на этой основе научно-технического прогресса.

%05.13.17 Теоретические основы информатики
%Формула специальности:
%Теоретические основы информатики – специальность, включающая исследования процессов создания, накопления и обработки информации; исследования методов преобразования информации в данные и знания; создание и исследование информационных моделей, моделей данных и знаний, методов работы со знаниями, методов машинного обучения и обнаружения новых знаний; исследования принципов создания и функционирования аппаратных и программных средств автоматизации указанных процессов.

%Научное и народнохозяйственное значение решения проблем указанной специальности состоит в создании научных основ современных информационных технологий на базе использования средств вычислительной техники и в ускорении на этой основе научно-технического прогресса.

%Области исследований:

%1. Исследование, в том числе с помощью средств вычислительной техники, информационных процессов, информационных потребностей коллективных и индивидуальных пользователей.
%2. Исследование информационных структур, разработка и анализ моделей информационных процессов и структур.
%3. Исследование методов и разработка средств кодирования информации в виде данных. Принципы создания языков описания данных, языков манипулирования данными, языков запросов. Разработка и исследование моделей данных и новых принципов их проектирования.
%4. Исследование и разработка средств представления знаний. Принципы создания языков представления знаний, в том числе для плохо структурированных предметных областей и слабоструктурированных задач; разработка интегрированных средств представления знаний, средств представления знаний, отражающих динамику процессов, концептуальных и семиотических моделей предметных областей.
%5. Разработка и исследование моделей и алгоритмов анализа данных, обнаружения закономерностей в данных и их извлечениях разработка и исследование методов и алгоритмов анализа текста, устной речи и изображений.
%6. Разработка методов, языков и моделей человекомашинного общения; разработка методов и моделей распознавания, понимания и синтеза речи, принципов и методов извлечения данных из текстов на естественном языке.
%7. Разработка методов распознавания образов, фильтрации, распознавания и синтеза изображений, решающих правил. Моделирование формирования эмпирического знания.
%8. Исследование и когнитивное моделирование интеллекта, включая моделирование поведения, моделирование рассуждений различных типов, моделирование образного мышления.
%9. Разработка новых интернет-технологий, включая средства поиска, анализа и фильтрации информации, средства приобретения знаний и создания онтологии, средства интеллектуализации бизнес-процессов.
%10. Разработка основ математической теории языков и грамматик, теории конечных автоматов и теории графов.
%11. Разработка методов обеспечения высоконадежной обработки информации и обеспечения помехоустойчивости информационных коммуникаций для целей передачи, хранения и защиты информации; разработка основ теории надежности и безопасности использования информационных технологий.
%12. Разработка математических, логических, семиотических и лингвистических моделей и методов взаимодействия информационных процессов, в том числе на базе специализированных вычислительных систем.
%13. Применение бионических принципов, методов и моделей в информационных технологиях.
%14. Разработка теоретических основ создания программных систем для новых информационных технологий.
%15. Исследования и разработка требований к программно-техническим средствам современных телекоммуникационных систем на базе вычислительной техники.
%16. Общие принципы организации телекоммуникационных систем и оценки их эффективности. Разработка научных принципов организации информационных служб по отраслям народного хозяйства. Изучение социально-экономических аспектов информатизации и компьютеризации общества.
%Примечание:

%Специальность не включает исследования в областях: -математическая логика, алгебра и теория чисел; -вычислительная математика; -теория связи, системы и устройства передачи информации по системам связи; -сети, узлы связи и распределения информации; -математическое и программное обеспечение вычислительных машин, комплексов и компьютерных сетей; -вычислительные машины, комплексы, системы и сети; -автоматизированные информационные системы.

%---------------------------------
\textbf{Структура и объем диссертации.} Диссертация состоит из введения, 4 глав, заключения, списка литературы из 95 наименований и приложений. Общий объём работы -- 163 страницы, из которых 121 страница -- основной текст, включающий 14 рисунков и 7 таблиц.


%=======================================================================================
%=======================================================================================
%=======================================================================================
\section*{СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ}


%=======================================================================================
\textbf{Во введении} обоснована актуальность и научная новизна диссертационной работы, сформулирована цель, поставлены задачи исследования.


%=======================================================================================
\textbf{В первой главе} даются сведения о теоретическом базисе работы.

%---------1.1
В разделе 1.1. даются исторические предпосылки формирования области АДТ, представлено краткое описание наиболее известных методов и систем АДТ, предложена классификация современных систем АДТ по уровню управляемости процессом поиска ЛВ и класса решаемых задач.%, дан обзор имеющихся результатов исследования исчисления ПО--формул и основанных на нём систем АДТ.

%---------1.2
В разделе 1.2. дано формальное описание исчисления ПО--формул, представлены его особенности.

Для пояснения терминологии, приведем пример ПО--формулы:
$$
\forall\colon True - \exists\colon A(e),B(f(t)) - \left\{
\begin{array}{lcl}
 \forall x \colon B(x) - \left\{
     \begin{array}{lcl}
     \exists \colon C(x,e) \\
     \exists \colon C(e,x)
    \end{array}\right. \\
 \forall x,y \colon \colon C(x,e) - \exists\colon C(y,x) \\
 \forall x \colon C(x,f(t)) - \exists\colon False
\end{array}
\right.
$$

%-----пояснение терминологии
ПО--формулы обладают древовидной структурой, поэтому их удобно изображать в виде деревьев и использовать соответствующую терминологию. Каждый узел есть типовый квантор, состоящий из квантора, переменных, конъюнкта и дочерних узлов. Корневой узел (0-го уровня) называется \emph{корнем}; узлы 1-го уровня называются \emph{базами}, а максимальные подформулы, начинающиеся с этого узла, называются \emph{базовыми подформулами}; узлы 2-го уровня называются \emph{вопросами}; узлы третьего уровня --- \emph{консеквентами}. Если вопрос имеет более одного непосредственных наследника, то, в соответствии с семантикой ПО--формул, будем говорить, что в вопросе имеется \emph{дизъюнктивное ветвление}. Переменные вопроса, которые управляются соответствующим квантором, но не встречаются в конъюнкте вопроса, называются \emph{неограниченными}. Вопрос, содержащий в консеквенте $\exists\colon False$, называется \emph{целевым}.

В приведенном примере формула содержит одну базу ($\exists\colon A(e),B(f(t))$) без переменных и с двумя атомами-фактами в конъюнкте, три вопроса, первый из которых с дизъюнктивным ветвлением, второй вопрос содержит неограниченную переменную $y$, поскольку она не входит в конъюнкт, содержащий один атом $A(x)$. Третий вопрос является целевым. % и ответ на него приводит к опровержению формулы.

%-----пояснение процесса опровержения и схемы аксиом
В исчислении ПО--формул для доказательства утверждения, опровергается его отрицание, поэтому аксиома исчисления ПО--формул ---  тождественно ложное высказывание $$\forall\colon True\left(\exists \bar{x}_1\colon False\left(\widetilde{\Phi}_1\right),\ldots,\exists \bar{x}_n\colon False\left(\widetilde{\Phi}_n\right)\right).$$ Таким образом, процесс вывода в исчислении ПО--формул является процессом опровержения.

%------про ответы
Будем говорить, что вопрос $\forall \bar{y}\colon A$ к базе $\exists \bar{x}\colon B$ имеет {\em ответ} $\Theta$  тогда и только тогда, когда $\Theta$ есть подстановка $\bar{y} \rightarrow H^{\infty}$ и $A\Theta \subseteq B$, где $H^{\infty}$ есть эрбранов универсум, основанный на $\exists$--переменных из $\bar{x}$, константных и функциональных символах, которые встречаются в соответствующей базе.

%------про правило вывода
Если ПО--формула $F$ имеет структуру $\forall\colon True\left(\exists \bar{x}\colon B\left(\Phi\right),\Sigma\right)$, где $\Sigma$ есть список других базовых подформул, и $\Phi$ есть список подформул--вопросов содержащий подформулу--вопрос $\forall \bar{y}\colon A(\exists \bar{z}_i\colon C_i\left(\Psi_i\right))_{i=\overline{1,k}}$, тогда заключение $\bomega F$ есть результат применения правила вывода $\bomega$ к вопросу $\forall \bar{y}\colon A$ с ответом $\Theta$, и $\bomega F = \forall\colon True(\exists \bar{x} \cup \bar{z}_i\colon B \cup C_i\Theta\left(\Phi \cup \Psi_i\Theta\right)_{i=\overline{1,k}},\Sigma).$

После соответствующего переименования некоторых переменных в каждой подформуле, выражение $\bomega F$ будет удовлетворять всем условиям правильно--построенных ПО--формул.

%---про ЛВ в ПО--формулах.
Любая конечная последовательность ПО--формул $F, \bomega F, \bomega^2 F,\ldots,\bomega^n F,$ где $\bomega^n F$ --- аксиома исчисления ПО--формул, называется {\em опровержением} $F$ в исчислении ПО--формул. Иногда будем использовать слово ``вывод'' вместо слова ``опровержение''.

Процедура ЛВ заключается в ответах на вопросы, приводящих к добавлению в базовую подформулу новых атомов--фактов, новых вопросов, либо расщеплению базовых подформул на несколько подформул, в случае ответа на вопрос с дизъюнктивным ветвлением. Ответ на целевой вопрос приводит к опровержению соответствующей базовой подформулы.


%---------1.3
В разделе 1.3. выделено три основных направления повышения эффективности поиска ЛВ в исчислении ПО--формул. 1) Создание алгоритмов поиска ответов на вопросы с неограниченными переменными. В общем случае алгоритм должен выбирать элементы из эрбранова универсума, который является бесконечным множеством. Какой именно элемент выбрать изначально неизвестно. 2) Разработка эффективных структур данных для представления ПО--формулы и эффективной обработки выражений языка ПО--формул. 3) Обеспечение экономного использования оперативной памяти, так как, фактором, присущим для всех методов и систем АДТ, является неограниченная планка сложности решаемых задач АДТ, в том числе из-за объемных формализаций. Необходимо также обеспечить функционирования системы в режиме полного заполнения доступной оперативной памяти. Исходя из перечисленных особенностей в разделе 1.4. дана постановка задачи.

%=======================================================================================
\textbf{Во второй главе} предложен ряд подходов (стратегий), повышающих эффективность поиска ЛВ в исчислении ПО--формул, и, главным образом, направленных на решение проблем, изложенных в Главе~1. Среди предложенных методик есть как адаптированные для исчисления ПО--формул методики, используемые в других системах АДТ, так и оригинально разработанные. Дано их подробное описание.

%---------2.1
В разделе 2.1. представлены основные \emph{структуры данных}, используемые в разработанной системе АДТ. Дерево состояний вывода (ДСВ) является основной структурой хранения информации о состояниях ЛВ. Структура разработана так, что позволяет одновременно решать несколько задач. Во--первых, реализовывать методику экономии памяти --- разделение общих базовых подформул; во--вторых, позволяет производить поиск вывода с возвратом (backtracking); в--третьих, собирать разнообразные статистические данные о ЛВ. ДСВ строится на основе маркированных списков.

%---------2.2
В разделе 2.2. предложено несколько вариантов \emph{методики экономии памяти}. 1) Агрессивное разделение термов, позволяющее разделять общие участки оперативной памяти среди термов. Например, в термах $A(g(a,f(x)),h(c))$ и $B(k,g(a,f(x)))$, подтермы $g(a,f(x))$ являются разделяемым участком памяти. Такой подход используется во многих системах АДТ. 2) Мягкое разделение термов разделяет общие подтермы, используемые в качестве ответных подстановок. 3) Разделение базовых подформул. Базовые подформулы, порожденные в результате дизъюнктивного ветвления, разделяют общую часть исходной базовой подформулы. Данная стратегия реализуется за счёт средств ДСВ. 4) Удаление неиспользуемых фактов из базы. 5) Использование формул минимального веса. На очередном шаге вывода из возможных ответов предпочтение дается такому, который приводит к формуле наименьшего веса. Под весом формулы или терма понимается количество узлов в дереве, представляющем выражение. 6) Запрет на использование повторяющихся выражений.

%---------2.3
В разделе 2.3. показана необходимость повышения скорости доступа к разным частям формулы. Для решения данной проблемы адаптирован метод \emph{индексирования термов} --- индексирование путями (path indexing), широко применяемый в других системах АДТ. Метод обобщен и позволяет индексировать ПО--формулы. Кроме того, произведено совмещение данного метода со структурами данных и алгоритмами обработки ДСВ.

%---------2.4
В разделе 2.4. предложено несколько вариантов решения проблемы \emph{эффективного поиска ЛВ ПО--формул с неограниченными переменными}. Реализация подстановок для неограниченных переменных выполнена в виде нескольких стратегий. 1) Стратегия ленивых конкретизаций. В качестве подстановки для неограниченной переменной выбирается не конкретный элемент эрбранова универсума, а неопределенный эрбранов элемент (НЭЭ), который, в дальнейшем, исходя из стратегии поиска необходимых термов для построения шага вывода, постепенно конкретизируется до основного терма, либо в некоторых ситуациях так и остается неконкретизированным. НЭЭ постепенно конкретизируется таким образом, чтобы на очередном шаге вывода возможно было построить новый ответ на какой--либо или заданный вопрос. Под ``постепенной конкретизацией'' понимается процедура, аналогичная ленивым вычислениям: НЭЭ конкретизируется настолько точно, насколько это достаточно для ответа на текущий вопрос. Кроме того, для этой стратегии предлагается ряд других ограничений, повышающих эффективность.  2) Стратегия фильтрации эрбранова универсума. Данная стратегия (альтернатива предыдущей) основывается на явном использовании элементов эрбранова универсума с наложением на него определённых ограничений, выводимых из других подформул--вопросов.

%---------2.5
В разделе 2.5. описана \emph{стратегия $k,m$--ограничения.} Заданный ответ используется в ЛВ, если за последующие $k$ шагов произойдет заданное событие по меньшей мере $m$ раз. Пользуясь терминологией ДСВ, это означает, что для данного узла дерева используется ответ в случае, если построенное в результате дальнейшего вывода поддерево, коренящееся с этого узла, не превысит глубину $k$, и до этого момента произойдет $m$ раз заданное событие. Построение всех вариантов развития ЛВ требует применения техники бэктрэкинга, реализованного с использованием возможностей ДСВ. Предложено три специализации данной стратегии. 1)  $k,m$--опровержение: за $k$ шагов будет опровергнуто $m$ баз. Данный вариант является дальнейшим развитием стратегии $k$--опровержения, предложенной раннее А.К. Жерловым. 2) $k$--неопровержимость: ответ на вопрос с дизъюнктивным ветвлением принимается, если за $k$ шагов соответствующая база не опровергается с использованием только вопросов не содержащих дизъюнктивное ветвление.  3) $k,m$--конкретизация: за $k$ шагов будет конкретизировано $m$ НЭЭ.

%---------2.6
В разделе 2.6. изложены варианты \emph{параллельных схем алгоритмов поиска ЛВ}. Во--первых, опровержение каждой базовой подформулы возможно исполнять в отдельном процессе; во--вторых, поиск ответов на все вопросы можно также производить независимо друг от друга (на каждый вопрос ответы порождаются в отдельном процессе); в--третьих, поиск подстановок для каждого атома в вопросе тоже производится параллельно. Перечисленные стратегии обладают единым для всех свойством --- свойством однородности. Они сводятся к применению некоторой операции (опровержение базы, поиск ответов и т.д.) для каждого элемента некоторого множества (базы, вопросы и т.д.).

%---------2.7
В разделе 2.7. рассматриваются вопросы поиска ЛВ ПО--формул с предикатом \emph{равенства}. %Для обработки предиката равенства, как правило, крайне неэффективно напрямую использовать аксиомы равенства (рефлексивность, симметричность, транзитивность, подстановочность) без специальной адаптации алгоритмов АДТ. Для этого предложено генерировать эквивалентные по модулю $E(B)$ атомы--факты с помощью систем переписывания термов (СПТ), где $E(B)$ есть множество равенств из базы $B$. При помощи правил переписывания генерируются новые атомы--факты, эквивалентные уже имеющимся в базе. В сочетании со стратегией удаления неиспользуемых фактов в базу не будут добавляться ненужные cгенерированные факты. Такой подход не нарушает основных особенностей исчисления ПО--формул.

%---------2.8
%В разделе 2.8. сделаны выводы.

%=======================================================================================
\textbf{В третьей главе} рассматриваются вопросы реализации программной системы.

Программная система АДТ реализована в среде программирования D. Язык D и его система программирования обладают рядом особенностей, позволяющих повысить продуктивность и упростить реализацию алгоритмов системы.

%---------3.1
В разделе 3.1. показана \emph{архитектура программной системы}. Архитектура представляет собой набор взаимодействующих друг с другом функциональных блоков.
%В основе подхода к проектированию архитектуры системы использовалась методика проектирования последовательной конкретизации (``сверху--вниз'').
\begin{figure}[tb]
    %\vspace{0.5cm}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/Design1.eps}
    \caption{Архитектура системы АДТ}
    \label{fig:design1}
\end{figure}
%Разработанная система может не только устанавливать тот факт, что формула является теоремой, но и распознавать некоторые противоречия. В частности, если хотя бы одна из ветвей ДСВ не может больше изменяться не по причинам ограничения ресурсов, это значит что больше не существует допустимых вопросов и ответов на них, т.е. ветвь принципиально неопровержима.

В остальных разделах главы приводится описание основных подсистем.

%-----супервизор
\emph{Супервизор} управляет процессом поиска ЛВ и собирает статистику о процессах со всего ДСВ. Он обеспечивает алгоритмы информацией об ограничениях ресурсов, используемых эвристиках и т.п. В супервизоре находится список всех текущих листовых вершин ДСВ. Большинство стратегий реализовано на уровне супервизора, поскольку, в общем случае, необходимо использовать информацию о всех данных предшествующего или последующего вывода.

%-----выборщик стратегий
\emph{Подсистема выбора стратегий} отвечает за выбор необходимых стратегий, улучшающих эффективность поиска ЛВ. Выбор стратегий осуществляется автоматически, исходя из структурных характеристик опровергаемой ПО--формулы. %Ряд стратегий выбирается в самом начале поиска ЛВ и используется на протяжении всего процесса поиска ЛВ. Другие стратегии выбираются на уровне текущего вопроса. Приведена таблица условий применения стратегий. Параметры выборщика стратегий задаются в файле конфигурации системы.

%-----поиск ответных подстановок
\emph{Поиск ответных подстановок} включает в себя три подсистемы: хранилище подстановок, алгоритм композиции подстановок и алгоритм унификации термов с учетом НЭЭ.

%-----обработчик формул
\emph{Обработчик формул} предназначен для трансформации формулы во время очередного шага вывода. Показана схема перехода от одного шага ЛВ к следующему. Дано описание мягкого и жесткого копирования термов для корректной работы с НЭЭ и копирования формул в другой процесс поиска ЛВ.

%-----менеджер памяти
%---------3.1
\emph{Менеджер памяти}. В системе АДТ для каждой разновидности структур (records) выделяется собственный массив, а также ведется собственный однонаправленный список свободных структур. Сборка мусора синхронизирована со сборщиком мусора используемой системы программирования D.

%-----кэширование
Учитывая множественность возможных ответов, возвратов поиска в выводе, большой глубины вывода, большого количества атомов в базе и т.д. в системе АДТ реализовано \emph{кэширование} некоторых результатов работы процедур, чтобы не производить повторные вычисления.

%-----трансялтор
\emph{Транслятор} из TPTP в ПО--формулы. Тестирование и сравнение с другими системами АДТ проведено на наборе задач из библиотеки TPTP (Thous-\\-ands of Problems for Theorem Provers, www.tptp.org). Для взаимодействия с данной библиотекой задач реализован транслятор из её внутренних форматов (FOF, CNF) в формат ПО--формул, используемый в разработанной системе АДТ.

%-----системные предикаты
\emph{Системные предикаты}. В логических языках программирования, например, Прологе, введены так называемые системные предикаты (встроенные предикаты, built--in predicates), которые выполняют некоторое побочное действие, например, вывод значения на экран, чтение значения из файла и др., или их истинность вычисляется из значений параметров, например, \texttt{var(X)} в Прологе определяет, является ли терм \texttt{X} переменной. Рассмотрено использование системных предикатов для управления поиском ЛВ в исчислении ПО--формул.


%=======================================================================================
\textbf{В четвёртой главе} дано описание классов задач, для решения которых предназначена система АДТ; дано описание набора тестовых задач; проведено сравнение с передовыми системами АДТ; даны комментарии по использованию разработанных стратегий; сделаны выводы и приведена оценка разработанной системы АДТ.

Тестирование системы АДТ проводилось на задачах из библиотеки TPTP. Данная библиотека является де--факто стандартом для тестирования систем АДТ. Общее количество задач всех форматов более 20000, подходящих задач для тестирования более 1000. Кроме того,  в библиотеке зарегистрированы системы TPTP, которые являются передовыми (state-of-the-art systems) современными системами АДТ, с которыми имеет смысл производить сравнение на соответствие мировому уровню.

Задачи классифицированы по следующим признакам: рейтинг, предметная область, количественные характеристики формулы, статус и формат формализации. Наиболее важным параметром проверки эффективности системы АДТ является рейтинг, который измеряется числом от 0.0 до 1.0. Задача с рейтингом 0.0 решается любой системой АДТ из TPTP. Задача с рейтингом 1.0 ещё не была решена ни одной системой. Задачи с рейтингом от 0.04 уже относятся к классу сложных (difficult). Тестирование проведено по всем видам рейтинга от 0.0 до 1.0.

%Сводная информация по решенным задачам представлена в следующих таблицах.

%Решенные задачи по рейтингу.
%\begin{center}
%Таблица 1. -- Рейтинг решенных задач
%\end{center}

\setcounter{table}{0}
%\newpage

%{\small{}
\begin{longtable}[tbh]{|p{0.35\linewidth}|p{0.25\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\caption[Продолжение таблицы 1]{Рейтинг решенных задач}\label{tabli1}\\
\hline
\textbf{Рейтинг} & \textbf{Всего задач} & \textbf{Решено} \\
%\hline
%Рейтинг 0.0--1.00 & 1221 & 677 \\
\hline
Рейтинг 0.0--0.03 & 192 & 171 \\
\hline
Рейтинг 0.04--0.20 & 435 & 373 \\
\hline
Рейтинг 0.21--0.32 & 128 & 75 \\
\hline
Рейтинг 0.33--0.49 & 115 & 44 \\
\hline
Рейтинг 0.5--0.67 & 223 & 21 \\
\hline
Рейтинг 0.68--0.92 & 72 & 5 \\
\hline
Рейтинг 0.93--1.0 & 56 & 0\\
\hline
\end{longtable}
%}

В таблице 1 представлены сводные результаты по решенным задачам и предметным областям. Показаны примеры решения некоторых задач и сравнение с другими системами АДТ. Исходя из экспериментов даны комментарии по эффективности применения предложенных стратегий. Таблицы решенных задач по наиболее удачным предметным областям представлены в приложении, где также приведены задачи, взятые с чемпионата мира среди систем АДТ 2012 (CASC-J6). Лучшие показатели по предметным областям представлены в таблице 2.

%\begin{center}
%Таблица 2. -- Предметные области
%\end{center}
%\nopagebreak{}
%{\small{}
\begin{longtable}[htb]{|p{0.38\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.12\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\caption{Предметные области}\label{tabli2}\\
\hline
\textbf{Предметная область} & \textbf{Всего задач} & \textbf{Решено} & \textbf{Рейтинг}\\
\hline
Геометрия (GEO) & 242 & 204 & 0.0--0.33\\
\hline
Менеджмент (MGT) & 22 & 22 & 0.0--0.26\\
\hline
Синтаксические (SYN) & 275 & 180 & 0.0--0.54\\
\hline
Семантический веб (SWB) & 25 & 22 & 0.0--0.54\\
\hline
\end{longtable}
%}

%Самые сложные задачи, из решенных.

%\begin{longtable}[H]{|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
%\hline
%\textbf{Задача} & \textbf{Рейтинг} & \textbf{Время} & \textbf{Шагов} \\
%\hline
%LCL662+1.005 & 1.0 & 1.02 & 7772 \\
%\hline
%LCL652+1.015 & 0.92 & 32.1 & 185253 \\
%\hline
%LCL656+1.020 & 0.92 & 1.24 & 845 \\
%\hline
%\end{longtable}

Максимальный рейтинг задач, которые удалось решить --- 0.92. %, т.е. практически достигнута максимальная планка сложности проблем.

Примеры решенных задач: формализации теоремы о неразрешимости проблемы остановки машины Тьюринга (рейтинг 0.33); задачи модальной логики, транслированные в классический язык логики предикатов первого порядка (рейтинг 0.62 и 0.54). Сравнение проведено с самыми передовыми системами.

Тестирование решенных задач подтвердило предположение авторов исчисления ПО--формул академика С.Н.Васильева и к.т.н. А.К.Жерлова о том, что особенности исчисления ПО--формул позволяют повышать эффективность поиска ЛВ. Задачи, формализация которых в языке ПО--формул обладает свойством крупноблочности, а именно больших конъюнктов, решаются более эффективно в сравнении с другими системами АДТ. Наблюдается небольшой выигрыш в задачах, формализация которых в языке ПО--формул включает экзистенциальные переменные и глубокие вопросы. Все перечисленные свойства: крупноблочность, явное использование двух видов кванторов, сохранение исходной структуры знания являются основными отличительными свойствами от метода резолюции. Продемонстрирована эффективность данных отличий. Лучшие системы, включенные в библиотеку TPTP находятся на более выигрышной позиции при решении задач, содержащих большое количество предикатов равенства.

С точки зрения предметных областей наилучшая эффективность системы показана на задачах геометрии, менеджмента, семантического веба и некоторых других. Манипуляции с включением и отключением предложенных и реализованных стратегий показывают, что они положительно влияют на эффективность поиска ЛВ. По сравнению с предыдущими версиями систем АДТ, базирующихся на ПО--формулах, повышена эффективность решения, а также достигнуты некоторые пределы эффективности, в частности, найден минимальный вывод для некоторых задач.

%Рейтинг решенных задач варьируется от 0.0 до 0.92 (с учетом того, что сложные задачи начинаются от рейтинга 0.04), т.е. решаются сложнейшие задачи библиотеки TPTP, в том числе, многие из них решаются более эффективно, чем при помощи других --крутых-- системам АДТ. По сравнению с ними выигрыш выражается меньшим временем или количеством шагов вывода. Таким образом, делается вывод о том, что разработанная система соответствует мировому уровню.


%------------------------------------------------------
\textbf{В заключении} сформулированы основные результаты, полученные в ходе диссертационного исследования.

%=======================================================================================
%\section*{Результаты и выводы}  % выносимые на защиту?
%=======================
\section*{РЕЗУЛЬТАТЫ, ВЫНОСИМЫЕ НА ЗАЩИТУ}
\begin{enumerate}
\item Разработаны новые методики и программные технологии эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО--формул: стратегии ограничения процесса поиска ЛВ, структуры данных и алгоритмы, реализации этих стратегий.  Разработанные методики и программные технологии сохраняют полезные особенности исчисления ПО--формул.

\item Существующие методики повышения эффективности поиска ЛВ успешно адаптированы для исчисления ПО--формул: разделение данных термами, индексирование термов, параллельные схемы алгоритмов. Адаптация сохраняет полезные особенности исчисления ПО--формул.

\item Создана программная система АДТ в исчислении ПО--формул первого порядка, в которой реализованы разработанные и адаптированные методики и технологии эффективного поиска ЛВ.

\item Разработана инфраструктура апробации алгоритмов и стратегий ЛВ на задачах библиотеки TPTP. Выделены классы задач, которые решаются эффективнее по сравнению с  передовыми системами АДТ. Значительно расширен класс успешно решаемых задач по сравнению с предыдущими системами АДТ в исчислении ПО--формул.

\end{enumerate}


%============================
%1.Про Политех.
%2.

%=======================================================================================
\section*{Список основных публикаций по теме диссертации}

1. Давыдов А.В., Ларионов А.А., Черкашин Е.А. Об исчислении
позитивно--образованных формул для автоматического доказательства
теорем // Моделирование и анализ информационных систем. 2010. T. 17, №4. С. 60--69.

2. Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Терехин И.Н. Системные предикаты для
управления логическим выводом в системе автоматического доказательства
теорем для исчисления позитивно--образованных формул // Вестник
Бурятского государственного университета. 2011. Вып. 9. Серия
``Математика. Информатика''. С. 94--98.

3. Ларионов А.А., Черкашин Е.А. Параллельные схемы алгоритмов
автоматического доказательства теорем в исчислении
позитивно--образованных формул // Дистанционное и виртуальное
обучение. 2012. №2. С. 93--100.

4. Davydov A.V., Larionov A.A., Cherkashin E.A. On the calculus of
positively constructed formulas for automated theorem proving //
Automatic Control and Computer Sciences (AC\&CS). 2011. №1. pp.402--407. [Об исчислении позитивно-образованных формул для автоматического доказательства теорем]

%---------------------

5. A.A. Larionov, E.A. Cherkashin, A.V. Davydov. Theorem Proving
Software, Based on Method of Positively--Constructed Formulae // MIPRO--2011. 34-th International convention on information and communication
technology, electronics and microelectronics. Croatia, Opatija. 2011. Vol. III. pp. 365--368. [Программа для автоматического доказательста теорем, основанная на исчислении позитивно-образованных формул]

6. А.В. Давыдов, А.А. Ларионов. Об исчислении позитивно--образованных
формул для автоматического доказательства теорем // Труды 5--го
Международного симпозиума по компьютерным наукам в России. Семинар
``Семантика, спецификация и верификация программ: теория и приложения''. Казань. 2010. С. 109--116.

7. Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Давыдов А.В. Программная система для
автоматического доказательства теорем в исчислении
позитивно--образо-\\-ванных формул // Труды IV
Всероссийской конференции ``Винеровские чтения''. Часть II. Иркутск: ИрГТУ, 2011. С. 190--197.

8. Ларионов А.А., Терехин И.Н., Черкашин Е.А., Давыдов А.В.
Программная система КВАНТ/4 для автоматического доказательства теорем
// Труды ИМЭИ ИГУ. Математика и информатика: сборник научных трудов / под ред.: Королькова Ю.Д. [и др.]. Иркутск: Изд-во ИГУ. 2011. Вып. 1. С. 77--85.

% 9. Ларионов А.А. Реализация высокопроизводительной системы автоматического доказательства теорем для метода позитивно--образованных формул // Труды Международной конференции ``Облачные вычисления. Образование. Исследования. Разработки''. Москва, 15--16 апреля 2010. С. 63.

%10. Ларионов А.А. Методика повышения эффективности обработки позитивно--образованных формул // Материалы XI Всероссийской конференции молодых ученых по математическому моделированию и информационным технологиям. Иркутск--Байкал, 15--21 марта 2010. Иркутск: ИДСТУ СО РАН. 2010. С. 44.

% 11. Ларионов А.А. Параллельные стратегии для поиска логического вывода в исчислении позитивно--образованных формул // Материалы конференции ``Ляпуновские чтения''. 21--23 декабря 2009. Иркутск: ИДСТУ СО РАН. С. 29.

% 12. Ларионов А.А. Параллельная система автоматического доказательства теорем в исчислении позитивно--образованных формул // Вестник Иркутского государственного университета. 2009. Иркутск. С. 137--138.

% 13. Давыдов А.В., Ларионов А.А. О стратегиях поиска логического вывода в исчислении позитивно--образованных формул с функциональными символами // Труды Международной конференции ``Мальцевские чтения'', посвященной 100--летию со дня рождения А.И. Мальцева. 24--28 августа 2009. Новосибирск. С. 224.

% 10. Ларионов А.А., Черкашин Е.А., Давыдов А.В., Хасанов Т.М., Терехин И.Н. О результатах исследования метода автоматического доказательства позитивно--образованных формул // 4-ая Всероссийская мультиконференция по проблемам управления ``Искусственный интеллект и управление'' (ИИУ-2011), 03--08 октября 2011. С. Дивноморское. С. 30--32.

%\newpage
%=======================================================================================
\mbox{~}
\vfill{}
\begin{center}

Ларионов Александр Александрович

ПРОГРАММНЫЕ ТЕХНОЛОГИИ ДЛЯ ЭФФЕКТИВНОГО ПОИСКА ЛОГИЧЕСКОГО ВЫВОДА В ИСЧИСЛЕНИИ ПОЗИТИВНО-ОБРАЗОВАННЫХ ФОРМУЛ

Автореферат

\end{center}
\vspace{1cm}{}
\mbox{~}
% Введение.
%\input{chapter1.tex}
% Алгоритмы
%\input{chapter2.tex}
% Программная система
%\input{chapter3.tex}
% Применение
%\input{chapter4.tex}
% Заключение
%\input{conclusions.tex}

%\protect\printbibliography
%\input{bibliography.tex}

%\label{pg:main}
%\input{appendix.tex}
%\label{pg:total}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% End:
